【債務爆煲】中國特色解決地方債全民孭飛 當局或推高臨界點維穩

【債務爆煲】中國特色解決地方債全民孭飛 當局或推高臨界點維穩

內地的債務問題極之嚴重，國際金融協會（IIF）去年初發表的報告指出，中國政府、企業、家庭的債務總規模，已經相當於全國生產總值的303%，佔全球債務的15%，當局上月完成審批今年發行的地方債券，規模已經高達1.29萬億元人民幣（下同；約1.45萬億港元）。專家分析目前當局正在設法推高臨界點，避免任何問題觸發爆煲，以維持金融、政治穩定。

相關新聞：【債務爆煲】中企違約債超$1,335億 專家：認購勿只睇名字或回報

內地很多地方政府現在都是靠債務，應付公務員薪金，及養老金等社會福利。去年初，包括寧波、浙江、四川、陝西、山東、北京等地，更開放政府債券讓民眾購買，最低的入場費僅需要100元（約110港元），內媒當時報道稱，這些債券極受歡迎，部份地方發行的逾30億元（約33億港元）的人民幣地方債，竟然在10分鐘內沽清。然而，很多購買的民眾都不明白債券的運作模式，以為與內地的股一樣只升不跌，當價格出現波動，即時引發民眾不滿。

除了債券的價格波動，違約問題亦開始困擾內地。內地的法院統計，去年頭10個月已有831個地方政府債務違約，涉及69億元（約77億港元），這數字比前年增加28億元（約31億港元），但卻未包括地方政府融資平台及省市級政府營運企業的欠款。而在去年底，內地有2萬億元（約2.2萬億港元）地方債務到期，加上內地經濟欠佳，去年官方數據顯示，全國31省市當中，只有上海出現財政盈餘，其餘地方政府都是出現財政赤字。

香港樹仁大學經濟系助理教授袁偉基認為，以發債的利息2%計算，經濟增長6%就可以夠支付GDP 300%債務的利息，所以「保六」對內地而言十分重要。如果經濟增長能維持6%，袁偉基認為這是「健康，但有危機的水平」。不過，利息水平不斷上升，經濟增長未必可彌補到債務的利息，就可能有危險。

資深時事評論員劉銳紹認為，在每年的中央、地方的政府工作報告，一直都有列出債務問題，部份可能涉及基建，顯示內地政府的債務存在已久，在資本主義的原則下，債務累積太久當然是問題，但在以政治處理經濟問題的中國，即使債務有多少、有多嚴重，都有中國特色的方法解決。

劉銳紹舉例說，其中一個解決問題的方法就是行政收費，中央制訂政策，地方就可以向民間徵費，例如在農村仍收取讀報費、電影費等。投資性的地方項目，則可以名正言順地發行債券，透過這些方法，令到債務全民承受。

中央批准地方政府在2020年發行逾3萬億元（約3.3萬億港元）的債券，劉銳紹認為這顯示地方政府的錢已不夠用，經濟工作會議亦提不出任何有創意的解決方法，如果可以透過發債維持資金鏈，地方政府可以暫時度過危機，但部份二、三線城市基建投資仍未成熟，可能會有較大的違約危機。

不過，劉銳紹認為，當局可能將債務爆煲的臨界點提高，同時地方政府都會向群眾讓步，防止任何引發社會不穩的觸發點。他更擔心民營企業問題，因為民企僱用大量民工，逐間民企不會看出大問題，引發的問題將會更大。

袁偉基則稱，即使內地的經濟有所改善，但債務問題仍會存在，特別是經濟結構改變後，傳統企業如房地產等傳統企業，發展速度沒有以前般快速，如果之前已經有很多債務就會出現問題。內地處理債務違約的態度，是容許小量債務違規，短中期債務違約仍會增加，但他認為未來只要維持整個金融系統穩定，維持現在的債務規模，可能會在這個水平有所紓緩。

Push

303% LOL

支爆聽左十幾年,睇唔透究竟幾時到盡頭

push

那有十幾年...
2008仲唱好緊
2016其實爆過一次

香港應該又會變左提款機